No. 379 [No. 378]

四童子三昧經卷上

隋北印度健陀羅國三藏闍那崛多譯

如是我聞：

一時婆伽婆在俱尸那國力士居地娑羅林所二雙樹間。爾時，如來思惟：「今日涅槃時到，應當取滅。」

長老阿難即於其夜欻得惡夢，驚怖憂惱，馳向佛所，愁慘合掌，瞻仰世尊，目不暫捨。

爾時，佛告長老阿難：「瞿曇彌子！何故如是熟視於我，眼不暫瞬？」

爾時，阿難即白佛言：「世尊！我於昨夜忽然見夢，身毛為竪，甚大怖懼，必是如來涅槃先相。世尊！我既見是非吉夢已，心無情賴，深生憂惱，恐畏世尊速入涅槃。」

佛告阿難：「瞿曇彌子！汝見何夢，知是如來涅槃先相，而生驚怖？」

爾時，如來即以此偈問阿難曰：

「汝夢何所見，　在娑羅林所，

謂涅槃先相？　彼相為我說。」

爾時，阿難即以偈頌白世尊曰：

「昨夜所見夢，　可畏身毛竪，

恐怖心大驚，　世尊今當聽。

忽於世界中，　出生廣大樹，

微妙甚可觀，　常有諸花果，

普覆眾生界，　其蔭甚清涼。

若蒙在樹下，　受樂除憂患，

觀樹得淨眼、　聞聲得淨耳，

成就多功德，　高至於有頂。

彼樹出妙聲，　具說諸法相，

微妙義具足，　安樂諸眾生；

彼樹出光明，　如恒河沙數，

充滿如是剎，　所照無不遍，

諸有十方界，　無量難思議，

光明所觸者，　必當得利益；

彼樹出妙香，　普熏十方剎，

若聞此香氣，　不墮諸惡道，

亦不墮地獄，　及不墮畜生、

餓鬼、阿修羅，　皆至於善趣。

如是大妙樹，　安樂諸眾生，

摧折力士地，　臥於雙樹間。

爾時千數眾，　無量不思議，

見此大樹倒，　悲號而哀泣。

忽不聞彼聲，　亦復不聞香，

各不能自起，　我亦迷悶倒。

我昨夢如是，　無量可畏相。

如我所見事，　具眼為我說。」

爾時，淨居諸天子及娑婆世界主、大梵天王、并商主魔王子、天主憍尸迦、四天王等，并諸眷屬，各於住處聞佛世尊涅槃之相，各及八十餘那由他眷屬諸天子等，前後圍遶，往詣佛所，頂禮佛足，皆悉同聲，悲號懊惱，憂愁泣淚。即向阿難而說偈言：

「嗚呼大苦哉！　阿難汝具知，

如來雙樹間，　欲取於滅度。

無燈為作燈、　無歸為作歸，

欲入於寂靜，　無餘大涅槃。」

爾時，世尊向慧命阿難及諸天眾而說偈言：

「汝賢莫憂苦，　如所見無異，

今夜取涅槃，　在於雙林下。

彼之大樹者，　枝莖不思議，

具光明香氣，　摧折雙樹間。

如樹佛亦然，　今欲詣彼所，

入無餘滅度，　如水滅大火。

舍利、目連等，　神通、智慧最，

二人已滅度，　汝今豈不知？

諸行皆如是，　無常生滅法，

佛知如是相，　知已為眾說。

阿難！汝當告，　我諸聲聞等，

上座尼婁陀，　天眼最第一；

上座迦旃延、　上座俱絺羅、

富婁、須菩提、　難低及牛呞、

輸那摸伽王、　著糞掃衣者、

難陀、羅睺羅，　及餘諸聲聞，

學無學人等、　及諸餘凡夫，

一切速告知，　不久我滅度，

勿於涅槃後，　而生彼苦惱。

有學及凡夫，　不見大生苦，

我慰喻彼等，　曉示真法相，

諸行皆如夢，　無常汝莫憂。」

爾時，世尊如是說已，慧命阿難即以偈頌白世尊曰：

「世尊！我迷方，　舉身皆戰慄，

聞佛欲滅度，　我愁憂不少，

體畏無歡喜，　心益增悲悼。

離欲亦如是，　其眼云何去？

云何告上座，　諸眼第一者，

今日大悲尊，　見已更不見？

我今自憂苦，　云何告彼苦？

上座云何聞，　苦惱大怖事？

學人云何住，　及餘諸凡夫？

憂悲箭所射，　願尊住一劫。

云何於四眾，　宣說世尊滅？

世尊為我說，　願尊住一劫。

大炬逝速疾，　滅沒於世間，

世間大黑闇、　世間永盲冥。

我不能告彼，　世間大苦事，

世尊更遣餘，　無有憂苦者。」

佛告阿難：「瞿曇彌子！汝莫憂苦，諸行性相悉皆無常。」爾時，世尊即說偈言：

「阿難！億諸天，　聞佛欲涅槃，

悉捨天宮殿，　憂愁大苦惱。

侍者汝正業，　汝去告比丘，

我涅槃之後，　懊惱不見我。」

爾時，慧命阿尼婁陀在須彌山頂為三十三天正當說法。是時，即以清淨天眼過於人眼觀見大威德諸天子等捨於宮殿，復聞諸天叫喚，大聲悲號啼哭，復見己之徒眾眷屬悉皆四散。

時阿尼婁陀正念甚深，天眼之明，重復觀察諸天子等各及眷屬，捨己欲樂，憂悲苦惱，速疾捨離，相續而去。

時阿尼婁陀更復觀見須彌山王及諸山峯——或高百由旬或二百由旬、三百由旬、四百由旬——摧剝崩倒，或五百由旬，或復無量須彌山峯，崩倒墮落大海水中，於彼眾生無所損惱，亦無傷害。尚不損惱於一眾生，況多眾生？亦不傷害於一眾生，況當傷害於多眾生？彼須彌山王所有依住天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、緊那羅、摩睺羅伽，聞於如來欲入涅槃，悉皆憂悲，生大苦惱，同時趣向俱尸那城，速疾急行。當速行處，須彌山峯而自崩倒，音響震動，並出聲言：「今大釋種釋迦牟尼，釋中勝王，於阿僧祇億劫苦行，修諸善根，今於力士所生之地，娑羅林所在雙樹間，欲入無餘寂滅涅槃。諸天人等皆當眼滅。」彼皆怱遑，速疾而行，大須彌山及大海水皆悉撓動。以是事故，此大須彌山王之峯及大山谷崩倒墜落，沒入大海。

爾時，阿尼婁陀正住須彌山頂，即發大聲而說偈言：

「世間大商主，　眾生大福田，

與世間樂報，　此仙今涅槃。

往昔能作大功德，　是大醫王治眾病，

拔刺無礙無所著，　彼仙今欲入涅槃。

見諸眾生多欲患，　輪轉無明、生、老、死，

處在牢獄顛倒見，　起大慈悲為說法。

動諸魔眾瞋恚來，　猛毅鋒刃欲加害，

或執大石及山崖，　示現種種恐怖事，

如是等眾甚可畏，　見之身毛不驚動，

彼尊能破如是魔，　今欲入滅雙樹間。

右手舒展指於地，　振吼聚落及諸山，

彼仙自在大法王，　今欲涅槃雙林間。

能打大地出大聲，　聞不思議十方界，

彼勝眾生大智者，　今欲涅槃雙林間。

昔魔兵眾大可畏，　已得難動無畏處，

彼大仙人為眾說，　轉於四諦大法輪；

現諸神通無與等，　一切世界置毛端，

眾生不知亦不覺，　彼尊今欲入涅槃。

今已到於力士地，　在於娑羅雙林間，

入大寂靜三昧中，　欲趣涅槃如火滅。」

爾時，尊者阿尼婁陀說此偈已，以佛神力，閻浮提內所有比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷——惟除上座摩訶迦葉及諸弟子徒眾眷屬——自餘二百四比丘眾、諸餘所有四部眾等，馳趣娑羅雙樹林間，同來聚集，禮世尊足，各作是念：「我等今者即是最後覲見世尊。」

時阿尼婁陀說是偈已，應時三千大千世界所有大威德諸天人等，及諸天天子、天女，諸龍龍子、龍女，及諸夜叉、夜叉男女，毘舍遮、毘舍遮男女，一切諸天人、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，星宿行處。如是等一切大眾皆悉號咷，流血灑地，面淚滿目，心皆迷毒，叫喚舉聲，哀慟大吼，駭動天地。憂箭所射心無情賴，惋歎感傷喐吚諮嗟，諸根悲塞頓悶斷絕，宛轉于地舉身戰慄，手足垂跢受大苦惱。

其間或有相視而哭；或以手拳自拍頭頂摑裂軀面而大號哭；或有轉眼或復轉膝而大號哭；或按兩髀如燒脚足而大號哭；或復唱言：「嗚呼佛陀！嗚呼佛陀！」而大號哭；或手拭眼、或手捫面而大號哭；苦箭入心號咷哽絕，痛哀悲惱不能自定而大號哭。如是無量千億眾生淚墮如雨，長歔歎息，絕而復穌。或合爪掌涕淚交流而復號哭；或以右手搘頭涕淚低頓躄地而大號哭；或以左手扣頭悵怏憂火所燒而大號哭；或身體萎悴宛轉煩惌而大號哭；或擲兩手面失本色，迷悶哽塞而大號哭。

爾時彼諸天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽各及眷屬馳趣佛所。到佛所已，在於佛前，皆悉撲地如斫樹倒，或禮佛足、或大叫喚、或大號咷宛轉于地、或在佛前舉雙兩臂遞相攀攣，叫呼號哭並唱是言：「嗚呼佛陀！嗚呼大尊！嗚呼達摩！嗚呼大慈！嗚呼大宅！嗚呼大歸！憐愍我等、救護我等，三界之眼失路示路，一切世間當成空曠、一切眾生當盲無目，大智炬明今日永滅。」互相執挽如喪父母、親戚、兄弟、姊妹、兒女，如是種種號咷悲哽，呼聲大哭。或如是言：「嗚呼我尊！嗚呼我等大善知識！嗚呼巧說微妙美言！嗚呼行步如師子王！嗚呼行步如大牛王！嗚呼行步如大象王！嗚呼演暢甘露法王！」如是種種無量哀辭，悼傷痛切而大號哭、或從虛空撲身墮地，悶絕宛轉，悲哽號哭。

爾時，阿難悶絕撲地如斫樹倒，良久乃穌，在於佛前兩手據地，瞻仰世尊，目不暫捨，而說偈言：

「倍生我苦惱，　以見眾生等，

被苦箭所射，　悲號大哭泣。

譬如絕闇路，　商人被劫賊，

忽見大火明，　照於眾人前，

更增彼大怖，　無方得馳走，

觸處無依怙，　以見火聚故。

以如來滅度，　多眾皆悲苦，

如是無救者，　更被苦箭射。

世尊不住世，　餘者復涅槃，

最勝人滅度，　我見云何忍？

放熾大光明，　如薪盡火滅，

墮於力士地，　我云何忍見？

今更不復見，　在於竹林下，

及在祇陀園，　如常說法時。

云何入毘耶，　離車最勝城，

向諸離車語，　最勝人滅度？

云何入迦毘，　釋種最勝城，

告彼不喜言，　最勝人滅度？

云何詣闍世，　摩伽陀勝王，

云何說此言，　如來入滅度？

多數千眾生，　數數而哀泣，

云何慰喻彼，　釋師子滅度？

比丘、比丘尼、　及諸在家眾，

云何告此言，　汝釋王滅度？

或在經行所，　及入大禪定，

天龍所問時，　無畏云何說？

『阿難！佛何在，　福田最勝人？』

諸上座問已，　世尊我何報？

我為誰敷設，　師子大法座？

復為誰敷設，　大師子臥床？

眾中無所畏，　如大師子吼，

復更誰邊聞，　甚深無比法？

與誰洗足水？　為誰執袈裟？

最勝人滅後，　更為誰執捉？

誰復大眾前，　讚歎我勤劬？

誰復讚歎我，　多聞大智海、

智慧大辯才？　無邊眾歡悅，

我更對誰聞，　微妙軟美言？

彼聞持佛子，　如是傷歎已，

在於佛足邊，　悶絕而倒地。」

爾時，世尊告阿難言：「瞿多彌子！莫過愁毒、莫大迷悶，我於前時已曾語汝如此之義：『一切恩愛悉有別離，一切諸行並皆無常，如夢、如幻、如焰、如泡、如沫、如露，虛妄不實，諸行亦爾。』汝已知之，瞿多彌子！汝時可起，但當速去，可為如來於雙樹間安置床鋪，頭向東，首高如牛頭；面正向北，右手搘頰；雙樹之下偏約南邊。如來世尊今後夜分當入涅槃，滅除無餘有為身分，此之涅槃。」

爾時，阿難啼哭、號咷、愁毒、懊惱、淚下滿面，奉世尊勅，敷師子床於彼娑羅雙樹林所。舒安訖已，而說偈言：

「我今最後設，　大仙師子床；

於後更不敷，　最勝人臥鋪。

我云何忍見，　空林雙樹間，

最勝人滅後，　寂不見世尊？

諸護林神等，　空守於長夜，

更不見如來，　云何樂住此？

嗚呼無常行，　如幻如夢泡，

丈夫教導師，　今日當滅度。」

爾時，尊者阿尼婁陀即便說偈，告阿難言：

「如來先已說，　諸行悉無常，

因緣不自在，　汝強心莫憂。

豈以汝憂悲，　及以啼哭故，

無常事已爾，　智者莫迷悶。」

說此語已，是時阿難即復以偈報大尊者尼婁陀言：

「無畏尼婁陀！　願莫作是語，

覩勝人滅度，　尊豈無憂愁？」

是時，尊者阿尼婁陀復更以偈報阿難曰：

「我眼豈無淚？　為之以裁忍。

見萬類眾生，　多為愛所逼，

又我天眼見，　諸苦惱眾生，

為彼等大悲，　是以應號哭。

為利於世間，　不以懊惱故，

是故我語仁，　莫憂當念法。」

爾時，世尊從座而起，一切天人、諸龍、夜叉、乾闥婆、緊那羅、摩睺羅伽、阿修羅、迦樓羅等，百千億眾圍遶世尊，詣娑羅樹林。至已，右脇臥師子床。世尊臥彼師子床已，時虛空中即雨天華及天末香，作諸天樂億百千種，又齎世間種種人華、種種末香、種種塗香、種種音聲，供養世尊，植諸善業，各口唱言：「此是世尊、多陀阿伽度、阿羅訶、三藐三佛陀最後而臥，亦是我等最後觀見世尊於彼剎那羅婆牟休多間。」

是時，東方有一世界名寶鳴主，去此佛剎十千俱致。彼國土中有佛，名曰師子鳴聲多陀阿伽度、阿羅訶、三藐三佛陀。其世界中有一菩薩名善思義，從彼應託來到此土王舍城中，摩伽陀國，韋提希子阿闍世王宮內化生，結加趺坐。彼既生已，說此偈言：

「我從師子吼，　如來剎土來，

聞此有世尊，　釋師子在世。」

爾時，空中有一天子以偈報彼善思義菩薩言：

「今者彼人王，　世尊釋師子，

於娑羅雙樹，　欲入於涅槃。」

說是語已，時善思義菩薩摩訶薩即便以偈報彼天言：

「難計諸佛剎，　百千俱致數，

我從彼土來，　聽釋師子法。

值彼欲滅度，　當趣雙樹間，

我不實空來，　到於斯剎土。

我今已來此，　彼尊當涅槃，

諸天等世間，　悉愁況於我。

一念此不住，　應速見世尊，

勿令我空來，　而不得見佛。」

善思義勸諫，　摩伽陀國王，

發哀美善言，　令彼心歡悅。

「大王聽我語，　大人出世間，

王莫放縱心，　速詣於佛所，

於數千億劫，　或當一遇時，

今既值彼師，　智者莫空過。

願王勿疑意，　謂我小兒癡，

我非癡小兒，　王自小兒耳。

貪於世欲樂，　殺父造逆殃，

此是小兒癡，　當墮於惡道。

王近惡知識，　調達鬪亂人，

隨順彼逆心，　故殺無過父。

王如法無比，　真是佛子儔，

但以有我心，　無智故興逆，

如此大惡逆，　恐怖事非輕，

以是王必當，　墮大阿鼻獄。

及佛今現在，　未入涅槃間，

當興供養心，　佛諸舍利骨。

願王施歡喜，　我欲詣佛邊，

來生此土中，　不為受諸欲。

我以聞本土，　師子鳴如來，

稱此大仙人，　猶師子滅度。

欲得奉見故，　來生此土中，

諸剎利宗親，　一時詣向佛。」

爾時，阿闍世王即以偈告彼童子言：

「力士生地去此遙，　不可輕往須嚴駕，

童子汝但今夜待，　明整兵馬安樂行。」

爾時，善思義童子還復以偈報阿闍世王言：

「大王慎莫生嬾惰，　我神通力不思議，

我今若欲過東方，　無量佛剎無限礙。

元從所來佛剎土，　經歷無量無有邊，

其間佛國如恒沙，　力士生地竟何遠？」

爾時，童子從阿闍世懷裏而起，徒步而行，發王舍城安庠而出，說此偈言：

「欲覩清淨無過佛，　大力能降最勝人，

汝等隨我速往見，　及彼釋仙未入滅。」

爾時，童子從王舍城徒步出已，當彼剎那羅婆時頃，有於七萬二千人眾集聚圍繞，復有無量無邊百億那由他諸天眾，隨彼童子往詣佛所，為欲頂禮如來足故。

爾時，世尊作人師子右脇臥已，於彼剎那羅婆牟休多間，從彼南方去此佛剎，五百千億佛之世界有一佛剎，彼佛號曰寶積善現如來，十號具足。彼有菩薩名寂靜轉，從彼剎沒，於此世界閻浮提地舍衛城內，生大居士似師子家。即於初生，而說偈言：

「於何數億劫，　割捨其手足，

挑眼破身分，　斷截無量頭，

妻妾男女等，　一切諸財寶，

於千億數劫，　求無上菩提。

為度諸群生，　布施廣修福，

無量百億劫，　彼眼者希有。」

爾時，似師子居士以偈報童子言：

「汝為是天龍，　為夜叉、羅剎？

汝即生之頃，　分明出語言。

我眷屬悉怖，　馳走散諸方；

我聞佛名聲，　是故我不走。」

爾時，童子以偈報居士言：

「我非天非龍，　非夜叉、羅剎。

汝居士不知，　謂我是世人，

言天、龍、夜叉、　緊那、摩睺羅。

我是天中天，　居士汝當知。」

爾時，似師子復以偈答童子言：

「我心復有疑，　童子我復驚，

聞汝如是言，　同於智者說。

云何天及龍、　夜叉、緊那羅？

云何天中天？　童子更重說。」

爾時，童子以偈報居士言：

「去此南方界，　有佛名寶積，

現在如師子，　我從彼處來。

百過作帝釋，　自在亦作來，

百過作梵天，　亦作轉輪王，

我欲多時說，　一劫或億劫，

不可得說盡，　智者速詣佛。

「唯然，大居士！汝常應修如此法行，親近心念廣作顯示。大居士！何者法行？如來當說，彼寶積善現如來十號具足，有諸菩薩摩訶薩等成就三法，於菩提心得不退轉，復當速證無上菩提。何等為三？一者入無邊心、二者入甚深智、三者入堅固修行三昧。」

爾時，彼童子欲重宣此義，而說偈言：

「若欲入於甚深智，　諸天世人所愛重，

惟有諸佛大名稱，　善能知因及非因。

彼句無非菩提者，　此智無有染著處，

捨諸著已離毒箭，　證法智已得作佛。

念心無邊無有心，　入如是心得寂靜，

隨順是心名為入，　此心名為遍一切。

若破若斫彼不堅，　無破諸法如來說，

諸有猶如虛空體，　如是真如如金剛。

應知如是自性空，　若能修此無所著，

彼即出離煩惱網，　當成正覺離諸有。

當知一切無有知，　當證一切無所證，

當覺一切無所覺，　一切聞聲無取著。

入甚深法無法想，　解脫眾生無脫想，

廣寂無有廣寂想，　得證菩提無道想，

彼真健人除毒箭，　了達眾生諸所趣。

知一切故名為佛，　難可輒近無所著。」

爾時，童子說此偈已，於剎那羅婆牟休多時，似師子居士即與眷屬二百人俱左右圍遶，便發阿耨多羅三藐三菩提心，迴向菩提，於諸法中得無生忍；十八億諸天子等亦發阿耨多羅三藐三菩提心，究竟菩提無有退轉；復有四那由他眾生，於諸法中遠離塵垢得法眼淨。

爾時童子復說偈言：

「我今不空來，　往釋師子所。

於生死怖中，　度那由他眾。

有多眾生數，　已發菩提心，

住無上平等，　證得無生忍。

我父住法忍，　我母、兄、眷屬、

十八億諸天，　皆住菩提道。

我得大財寶，　無量不思議，

於佛法轉近，　去貧窮稍遠。」

爾時，寂靜轉童子化其父母及眷屬已，出舍衛大城，共其父母并諸眷屬、無量百千諸眾生等，左右圍遶在於眾前，趣向力士所生之地娑羅林，所欲禮佛足，覲見世尊。

爾時，如來在於師子床上右脇臥時，於彼剎那羅婆牟休多時，西方去此過八億百千佛剎，有佛名號樂音如來，十號具足。彼佛剎土有一菩薩摩訶薩名無攀緣，從彼佛剎隱滅身已，於此佛剎閻浮提地，波羅奈國大城之內，有大居士名善鬼宿，於其家內而忽化生。時無攀緣童子即於生時而說偈言：

「諸法無攀緣，　愚癡覺所轉，

彼不脫眾苦，　增長諸憂惱。

諸法無處所，　求之不可得，

若盡及不盡，　一切無所有。

虛空無所依，　非空亦無依，

空法因緣無，　因緣亦不無。

彼諸所說法，　深隱難知見，

頗有能說者，　人尊釋師子。

大象、大師子，　如梵無諸欲，

今日於雙林，　將滅世間眼。

在於大眾中，　如月十五日，

為眾說妙法，　彼更不可見。

比丘眾圍繞，　如帝釋山頂，

自今更不入，　一切諸妙城。

天人中極尊，　法鼓最勝者，

發音令眾悅，　我等不復聞。

無我、無作者，　如來說是法，

今欲入滅度，　娑羅雙樹間。」

爾時，無攀緣菩薩說此偈已，波羅奈城一千徒眾作如是言：「此童子者甚奇希有，智慧辯才無畏深入，生已乃能憶知宿命生生之事，復能巧說種種妙偈，乃有如是大力智慧，無畏難伏淨妙辯才，願令我等得如是智若此童子。」爾時，無攀緣童子欲令大眾入不退地，世間所無不共之法，希有難得、無量無邊，令彼得入，亦令得入無生忍法。爾時，大眾白童子言：「善哉！童子！我等今者隨童子去，往詣彼所，覲見世尊，并欲供養。」爾時，無攀緣菩薩摩訶薩共彼眷屬徒眾百千，圍繞恭敬在於彼前，從波羅奈大城而出，徑詣佛所，為欲覲見及供養故。

爾時，於彼剎那羅婆牟休多時，從於北方去此佛剎，過六萬四百千億佛土，有佛名曰住菩提分轉如來，十號具足。於彼佛剎有菩薩摩訶薩，名曰開敷神通德，從彼沒身生此剎土閻浮提中，毘耶離大城，大將師子，於彼家內忽然化生。爾時，開敷神通德菩薩摩訶薩生彼家已，即說偈言：

「頗聞佛世尊，　增長釋種家，

度脫諸厄難，　無量百千億。

頗聞佛世尊，　無邊智慧海，

精進及禪定，　甚深達彼岸。

如來拔毒箭，　得忍心調柔，

為眾常說法，　亦不著法相。

頗聞佛世尊，　不著於三界，

世間行不行，　智慧遍一切。

欲界及色界，　乃至無色界，

能以智稱量，　彼眼者在不？」

時大將家有一天女名轉菩提分，化作人形現童子前，以偈報童子言：

「世尊住一劫，　或復過一劫，

汝後當見佛，　今且受五欲。

食勝妙福祿，　猶如大王家，

種種妙音聲，　歌舞作倡等。」

爾時，童子具知如來已益眾生、諸天人等善根成就，以偈報天女言：

「彼愚癡眾生，　樂於五欲樂，

不聞正遍知，　及諸佛教法。

我不受五欲，　五欲無堅牢，

五欲如刀劍，　誰能信五欲？

猪狗及野干、　騾馬牛驢等，

此輩貪五欲，　諸佛聲聞訶；

盲瞎根殘缺、　痤陋及攣跛，

如是等貪欲，　諸佛聲聞訶；

蚍蜉蛺蝶蠅、　俱[翅-羽+只]羅孔雀，

如是等行欲，　我勝彼故訶。

譬如大火坑，　熾然閻浮滿，

彼如盲墜墮，　貪欲亦如是。

諸欲無常苦，　智者所呵責，

若人不知過，　此等為欲轉。

我不受五欲，　世尊已證知，

能聞此義者，　當知彼如佛。

我從佛邊聞，　彼須彌山王，

於後夜分時，　彼佛當滅度。

我等速往詣，　盡諸結使者，

欲見者可去，　恐彼世尊滅。

轉菩提分尊，　最勝人所說，

於億千數劫，　難逢種善根。

若於涅槃所，　覲見釋種尊，

聞釋師子法，　當生善種子。

若天人夜叉，　往至如來所，

若愛釋種幢，　速見大名稱。」

爾時，開敷神通德童子菩薩摩訶薩說此偈已，與諸眾生無量百千左右圍繞，最居眾首，從毘耶離出，徑詣佛所，欲禮佛足，親覲供養。

四童子三昧經卷上